%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Passando ao Modelo Contínuo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Passando ao limite no modelo binomial obtemos modelos contínuos, equações diferenciais estocásticas.

\section{Passeio Aleatório,  Movimento Browniano e Processo de Wiener}

O que e o passeio aleatório e como passar ao limite. O que obtemos.
Movimento Browniano (fenômeno físico) $\times$ processo de Wiener (modelo matemática).

O que obtemos? Porque não possui derivada em quase nenhum ponto?





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modelo Black and Scholes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O modelo de black and scholes para o preço de uma ação assume que
$\log S_t - \mu t - \mu_0$  é uma variável normal com variância $\sigma$ para uma dada 
constante $\mu, \mu_0\in\R$ que representa a tendência de crescimento médio da ação.
Escrevemos
\[
dS = \mu dt + \sigma dW,
\]
com $\mu$ e $\sigma$ com relação a medida neutra a risco.

A fórmula de Black e Scholes é deduzida partindo deste modelo é obtemos que o preço de uma
call $C$ e de uma put $P$ é dada por
\[
   C = ....
\]
$K$ é o strike, $T$ o tempo de execução, $S_0$ o valor inicial, $\Phi(x)$ a função normal (erro, gaussiana).

Pode-se inverter numericamente a equação (não existe fórmula exata) e obter, dado valor de um call ou put qual o $\sigma$.
Chamamos este $\sigma$ de \textbf{volatilidade implícita} dada pelo mercado através da fórmula de Black e Scholes.
De fato o mercado está dando um preço ao call/put e este preço implica em certa volatilidade.

Chama a atenção o fato que o mercado não atribui a mesma volatilidade ao preço dos contratos.
Smile...

\subsection{Limitações do Modelo: Smile}

options on the same
share but with differing strike prices often trade with
different volatilities, despite the fact that the BS model
suggests that all options should trade with the same
volatility. The graph of volatility as a function of the
strike price is normally in the shape of a smile, dis-
playing the disbelief of traders in the Black–Scholes
model.

Outro ponto é que a volatilidade \textbf{não} é constante: a volatilidade é estocástica.

Calibration and Simulation

Suppose that we want to price some exotic (i.e. not a cap or a floor) interest
rate derivative, like a Bermudan swaption. performing this with a LIBOR model
means that we typically carry out the followng two steps:

    • Use implied Black volatilities in order to calibrate the model parameters
to market data.
    • Use Monte Carlo (or some other numerical method) to price the exotic
instrument.


\section{Simulação Numérica}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Discretizando Modelos Contínuos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Nesta seção opcional....
Apresentar modelo contínuo e fórmula de Black \& Scholes.

\begin{definicao}[Volatilidade Implícita]\label{def: volatilidade implicita}
\end{definicao}


Discretização do modelo contínuo... Comparar com o modelo binomial.


\begin{observacao} 
 A teoria contínua supõe que se $S_t$ é o valor da ação,
   o retorno no preço da ação,
   $dS/S=N(m\,\dt; \ \sigma^2\,\dt)$, uma normal com média $m\dt$ e variância $\sigma^2\dt$. 
   Como 
   \[ \dfrac{dS}{S}= \dfrac{S(t+\dt)-S_t}{S_t}= \dfrac{S_{t+h}}{S_t} -1 = J-1,
   \]
   onde $J$ é o valor do salto $u$ ou $d$,
   temos que o salto $J=N(1+m\,\dt; \ \sigma^2\,\dt)$. Assim, poderíamos definir $J=1+m\dt\pm \sigma\sqrt{\dt}$.
   Importante notar que como é o modelo contínuo, tem sentido somente para $\dt$ pequeno.
   O modelo binomial não apresenta esta limitação.
   Veja a comparação no Exercício\myref{exercicio: Modelo normal x JR}.
\end{observacao} 

\section{Exercícios}

calibre o valor de volatilidade implícita para diferentes calls e puts com strikes e preços diferentes,
Coloque num grafico volatiidade x strikes, x T

   \item \label{exercicio: Modelo normal x JR}
   Mostre (série de Taylor) que para $\dt\approx 0$, $\tilde u=1+\mu\dt + \sigma\sqrt{\dt}$ é aproximadamente igual a 
   $u=  (1+\mu)^{\dt} +  \sqrt{((1+\mu)^2 + \sigma^2)^{\dt}-(1+\mu)^{{2\dt}}}$.
   Assim os valores de $u$ e $d$ de nossa calibragem e os valores do modelo lognormal para o preço das ações
   são assintoticamente iguais para $\dt$ pequeno. 

   Dicas: Por Taylor, para $\dt$ pequeno, $a>0$, $a^\dt \approx 1+ \dt\log a$, $\log(1+u)\approx u$  para $u$ pequeno.
   
 
 \item No modelo de juros contínuos pode-se mostrar que 
\[
   \tilde u = e^{\mu\Delta t} (1+ \sqrt{e^{\sigma^2\Delta t} -1}), \qquad
   \tilde d = e^{\mu\Delta t} (1- \sqrt{e^{\sigma^2\Delta t} -1})
\]
Usando aproximação $e^x \approx 1+x$ prove que 
\[
   \tilde u \approx 1 + \mu\Delta t + \sigma\sqrt{\Delta t}; \qquad
   \tilde d \approx 1 + \mu\Delta t - \sigma\sqrt{\Delta t}; 
\]
 
 \item No modelo de juros contínuos pode-se mostrar que 
\[
   \tilde u = e^{\mu\Delta t} (1+ \sqrt{e^{\sigma^2\Delta t} -1}), \qquad
   \tilde d = e^{\mu\Delta t} (1- \sqrt{e^{\sigma^2\Delta t} -1})
\]
Usando aproximação $e^x \approx 1+x$ prove que 
\[
   \tilde u \approx 1 + \mu\Delta t + \sigma\sqrt{\Delta t}; \qquad
   \tilde d \approx 1 + \mu\Delta t - \sigma\sqrt{\Delta t}; 
\]

   \item Mostre (série de Taylor) que para $\dt\approx 0$, $\tilde u=1+\mu\dt + \sigma\sqrt{\dt}$ é aproximadamente igual a 
   $u=  (1+\mu)^{\dt} +  \sqrt{((1+\mu)^2 + \sigma^2)^{\dt}-(1+\mu)^{{2\dt}}}$.
   Assim os valores de $u$ e $d$ de nossa calibragem e os valores do modelo lognormal para o preço das ações
   são assintoticamente iguais para $\dt$ pequeno. 

   Dicas: Por Taylor, para $\dt$ pequeno, $a>0$, $a^\dt \approx 1+ \dt\log a$, $\log(1+u)\approx u$  para $u$ pequeno.
   
\item Dada série temporal $s_i$  de valores de uma ação:
    \begin{enumerate}
       \item Plot a série  $s_i$.
       \item Plot a série de jumps $j_i=s_{i+1}/s_i$, na verdade a série de retornos da ação.
       \item Calcule o valor médio dos jumps e sua variância. Note que estes valores médios são relativos a um dia pois a 
       série temporal dos valores da ação é de cada dia.
       \item Plot a série de $\log(s_i)$. Faça uma regressão linear (reta que melhor aproxima os dados) e determine os coeficientes da regressão. 
       Plote no mesmo gráfico a reta da regressão linear.
       \item Como $\log (j_i)=\log (s_{i+1}) - \log (s_i)$, e o coeficiente angular da reta em cada segmento será este,
       relacione o coeficiente angular do item anterior com a média dos jumps.

       Dica: Basicamente $\log(s_i)\approx ai +b$, tempo em dias. Assim
       $\log(j_i)= \log(s_{i+1}) - \log(s_i)\approx a$ e portanto $j_i\approx e^a$. 
       Entenda cada passo e verifique numericamente isso.

       Num caso é média de $j_i$ e no outro média do $\log(j_i)$ seguido de exponenciação.
       Não dá na mesma!

       Pelo cálculo de Itô, existe relação entre eles.
       \[
	  j_t = N(1+m t,\ \sigma^2 t) \quad \text{ e } \quad
	  \log(s_t) = N( [m-\sigma^2/2]t, \ \sigma^2 t).
       \]
       Assim se na regressão linear concluímos que $\log(s_t)\approx at+b$ temos que $a=m-\sigma^2/2$.
       Calculando a variância de 

       Referência: \url{en.wikipedia.org/wiki/Geometric_Brownian_motion}

      \item ATIVIDADE: Objetivo: Calcular Volatilidade Implícita; ver o smile.

	    Baseado no preço das opções (calls e puts) baseados em ações de alguma empresa, determine a volatilidade
	    em função dos strikes $K$ e tempo $T$.  

	    (a) Gere gráficos com 
	    strike $K$ no eixo $x$ e volatilidade implícita no eixo $y$ para tempo $T$ fixado. Um gráfico para cada tempo.

	    (b) Gere a superfície de volatilidade, com volatilidade implícita no eixo $z$ e nos eixos $x$ e $y$ coloque
	    $K$ e $T$.

	    (c) É possível observar o fenômeno no smile?



    \end{enumerate} 

\section{Referência Comentadas}

